法庭指引 扑頭劫案最少囚8年

法庭指引 扑頭劫案最少囚8年

■元朗昨發生扑頭劫案，遇襲的雙程證男子血流披面。

【本報訊】元朗昨發生扑頭劫案，已是今年發生的第5宗同類案件，令人擔心扑頭搶劫風氣是否捲土重來。90年代香港扑頭劫案猖獗，令市民人心惶惶，單是1999年一年內便發生了154宗，造成3人死亡，但只有17人被捕，當中14人被定罪，判囚半年至6年。翌年，高等法院上訴庭終發出判刑指引，要求扑頭劫案需轉介到高院審理，一經定罪量刑起點為判監8年。

90年代多「打盲毛」

90年代扑頭劫匪主要埋伏在銀行櫃員機附近，跟蹤身懷現款市民至隱蔽暗處後，用硬物扑頭襲擊，事主往往未見到賊人容貌便倒卧血泊，因而欠缺目擊者。劫匪「打盲毛」式非有組織犯罪，亦令破案難度極高，警方當年更於港九新界特設專責小組。

直至2000年5月，高等法院上訴庭發出判刑指引，指出因要保障公眾安全，要求扑頭劫案均需轉介到高院審理，一經定罪量刑起點為判監8年。2000及2001年的扑頭劫案分別減至115宗及85宗，兩年內銳減45%，往後扑頭劫案只是零星發生。

大律師陸偉雄表示，扑頭案一般以搶劫罪或傷人罪提控，是否適用上訴庭的判刑指引並沒有劃一標準，法庭量刑時亦會考慮是否重犯、傷勢等因素，未必會跟從判刑指引。

■記者李晟謙

上一則
途人休班警合力擒扑頭賊 街坊舉摺凳打疑犯被制止

下一則
過度活躍症青年暴動罪成 囚兩年十月

如果ii無拎行街紙
會唔拿驅逐出境就算

有錢賺,有飯食,坐監咪益左佢地

90年代初大陸有扑頭劫匪先，用磚頭、鐵棍、木棍、刨錛、真係攞你命

現在唔知，個時扑頭咁易攞命，香港人點夠膽做

樓上邊句講到淨係得大陸人？
五毛真係特別敏感

難民申請呢？坐夠7年有身份證？

屌你老母

入黎香港犯事 坐監已經好過佢地原本生活好多
政府唔好再哂米飯養班垃圾啦屌 離地高官 屌你老母

坐牢唔算通常居住

扑頭點解唔算"殺人未遂"?

無須審判，即時槍決

硬膠泛民打手LIKLN